\section{用鍼補瀉}

　　六十九難曰：經言虛者補之，實者瀉之，不實不虛，以經取之，何謂也？
\\\\
　　然：虛者補其母，實者瀉其子，當先補之，然後瀉之。不實不虛，以經取之者，是正經自生病，不中他邪也，當自取其經，故言以經取之。
\\\\
　　七十難曰：經言春夏刺淺，秋冬刺深者，何謂也？
\\\\
　　然：春夏者，陽氣在上，人氣亦在上，故當淺取之；秋冬者，陽氣在下，人氣亦在下，故當深取之。
\\\\
　　春夏各致一陰，秋冬各致一陽者，何謂也？
\\\\
　　然：春夏溫，必致一陰者，初下針，沉之至腎肝之部，得氣，引持之陰也；秋冬寒，必致一陽者，初內針，淺而浮之至心肺之部，得氣，推內之陽也。是謂春夏必致一陰，秋冬必致一陽。
\\\\
　　七十一難曰：經言刺榮無傷衛，刺衛無傷榮，何謂也？
\\\\
　　然：鍼陽者，臥鍼而刺之；刺陰者，先以左手攝按所鍼榮俞之處，氣散乃內針。是謂刺榮無傷衛，刺衛無傷榮也。
\\\\
　　七十二難曰：經言能知迎隨之氣，可令調之；調氣之方，必在陰陽，何謂也？
\\\\
　　然：所謂迎隨者，知榮衛之流行，經脈之往來也。隨其逆順而取之，故曰迎隨。調氣之方，必在陰陽者，知其內外表裏，隨其陰陽而調之，故曰調氣之方，必在陰陽。
\\\\
　　七十三難曰：諸井者，肌肉淺薄，氣少，不足使也，刺之奈何？
\\\\
　　然：諸井者，木也；滎者，火也。火者，木之子，當刺井者，以滎瀉之。故經言補者不可以為瀉，瀉者不可以為補，此之謂也。
\\\\
　　七十四難曰：經言春刺井，夏刺滎，季夏刺俞，秋刺經，冬刺合者，何謂也？
\\\\
　　然：春刺井者，邪在肝；夏刺滎者，邪在心；季夏刺俞者，邪在脾；秋刺經者，邪在肺；冬刺合者，邪在腎。
\\\\
　　其肝、心、脾、肺、腎而繫於春、夏、秋、冬者，何也？
\\\\
　　然：五藏一病，輒有五也。假令肝病，色青者肝也，臊臭者肝也，喜酸者肝也，喜呼者肝也，喜泣者肝也。其病眾多，不可盡言也。四時有數，而並繫於春夏秋冬者也。鍼之要妙，在於秋毫者。
\\\\
　　七十五難曰：經言東方實，西方虛，瀉南方，補北方，何謂也？
\\\\
　　然：金木水火土，當更相平。東方木也，西方金也。木欲實，金當平之；火欲實，水當平之；土欲實，木當平之；金欲實，火當平之；水欲實，土當平之。東方肝也，則知肝實；西方肺也，則知肺虛。瀉南方火，補北方水。南方火，火者，木之子也；北方水，水者，木之母也。水勝火，子能令母實，母能令子虛，故瀉火補水，欲令金不得平木也。經曰：不能治其虛，何問其餘。此之謂也。
\\\\
　　七十六難曰：何謂補瀉？當補之時，何所取氣？當瀉之時，何所置氣？
\\\\
　　然：當補之時，從衛取氣；當瀉之時，從榮置氣。其陽氣不足，陰氣有餘，當先補其陽，而後瀉其陰；陰氣不足，陽氣有餘，當先補其陰，而後瀉其陽。榮衛通行，此其要也。
\\\\
　　七十七難曰：經言上工治未病，中工治已病者，何謂也？
\\\\
　　然：所謂治未病者，見肝之病，則知肝當傳之與脾，故先實其脾氣，無令得受肝之邪，故曰治未病焉。中工治已病者，見肝之病，不曉相傳，但一心治肝，故曰治已病也。
\\\\
　　七十八難曰：針有補瀉，何謂也？
\\\\
　　然：補瀉之法，非必呼吸出內針也。
\\\\
　　然：知為鍼者，信其左；不知為針者，信其右。當刺之時，必先以左手厭按所鍼滎俞之處，彈而努之，爪而下之，其氣之來，如動脈之狀，順鍼而刺之。得氣因推而內之，是謂補；動而伸之，是謂瀉。不得氣，乃與男外女內；不得氣，是謂十死不治也。
\\\\
　　七十九難曰：經言迎而奪之，安得無虛？隨而濟之，安得無實？虛之與實，若得若失；實之與虛，若有若無，何謂也？
\\\\
　　然：迎而奪之者，瀉其子也；隨而濟之者，補其母也。假令心病，瀉手心主俞，是謂迎而奪之者也。補手心主井，是謂隨而濟之者也。所謂實之與虛者，牢濡之意也。氣來實者為得，濡虛者為失，故曰若得若失也。
\\\\
　　八十難曰：經言有見如入，有見如出者，何謂也？
\\\\
　　然：所謂有見如入者，謂左手見氣來至，乃內針；針入見氣盡，乃出針。是謂有見如入，有見如出也。
\\\\
　　八十一難曰：經言無實實虛虛，損不足而益有餘，是寸口脈耶？將病自有虛實耶？其損益柰何？
\\\\
　　然：是病，非謂寸口脈也。謂病自有實虛也。假令肝實而肺虛，肝者木也，肺者金也，金木當更相平，當知金平木。假令肺實而肝虛，微少氣，用針不瀉其肝，而反重實其肺，故曰實實虛虛，損不足而益有餘，此者中工之所害也。