\section{經脈診候}

　　一難曰：十二經皆有動脈，獨取寸口，以決五藏六府死生吉凶之法，何謂也？
\\\\
　　然：寸口者，脈之大會，手太陰之脈動也。人一呼脈行三寸，一吸脈行三寸，呼吸定息，脈行六寸。人一日一夜，凡一萬三千五百息，脈行五十度，周於身。漏水下百刻，榮衛行陽二十五度，行陰亦二十五度，為一周也，故五十度復會於手太陰。寸口者，五藏六府之所終始，故法取於寸口也。
\\\\
　　二難曰：脈有尺寸，何謂也？
\\\\
　　然：尺寸者，脈之大要會也。從關至尺是尺內，陰之所治也；從關至魚際是寸內，陽之所治也。故分寸為尺，分尺為寸。故陰得尺內一寸，陽得寸內九分，尺寸終始一寸九分，故曰尺寸也。
\\\\
　　三難曰：脈有大過，有不及，有陰陽相乘，有覆有溢，有關有格，何謂也？
\\\\
　　然：關之前者，陽之動，脈當見九分而浮。過者，法曰大過；減者，法曰不及。遂上魚為溢，為外關內格，此陰乘之脈也。
\\\\
　　關以後者，陰之動也，脈當見一寸而沉。過者，法曰大過；減者，法曰不及。遂入尺為覆，為內關外格，此陽乘之脈也。故曰覆溢，是其真藏之脈，人不病而死也。
\\\\
　　四難曰：脈有陰陽之法，何謂也？
\\\\
　　然：呼出心與肺，吸入腎與肝，呼吸之間，脾受穀味也，其脈在中。浮者陽也，沉者陰也，故曰陰陽也。
\\\\
　　心肺俱浮，何以別之？
\\\\
　　然：浮而大散者，心也；浮而短濇者，肺也。
\\\\
　　腎、肝俱沉，何以別之？
\\\\
　　然：牢而長者，肝也；按之濡，舉指來實者，腎也。脾者中州，故其脈在中，是陰陽之法也。
\\\\
　　脈有一陰一陽，一陰二陽，一陰三陽；有一陽一陰，一陽二陰，一陽三陰。如此之言，寸口有六脈俱動耶？
\\\\
　　然：此言者，非有六脈俱動也，謂浮、沉、長、短、滑、濇也。浮者陽也，滑者陽也，長者陽也；沉者陰也，短者陰也，濇者陰也。所謂一陰一陽者，謂脈來沉而滑也；一陰二陽者，謂脈來沉滑而長也；一陰三陽者，謂脈來沉滑而長，時一沉也。所言一陽一陰者，謂脈來浮而濇也；一陽二陰者，謂脈來長而沉濇也；一陽三陰者，謂脈來沉濇而短，時一浮也。各以其經所在，名病逆順也。
\\\\
　　五難曰：脈有輕重，何謂也？
\\\\
　　然：初持脈，如三菽之重，與皮毛相得者，肺部也。如六菽之重，與血脈相得者，心部也。如九菽之重，與肌肉相得者，脾部也。如十二菽之重，與筋平者，肝部也。按之至骨，舉指來疾者，腎也。故曰輕重也。
\\\\
　　六難曰：脈有陰盛陽虛，陽盛陰虛，何謂也？
\\\\
　　然：浮之損小，沉之實大，故曰陰盛陽虛。沉之損小，浮之實大，故曰陽盛陰虛，是陰陽虛實意也。
\\\\
　　七難曰：經言少陽之至，乍小乍大，乍短乍長；陽明之至，浮大而短；太陽之至，洪大而長；太陰之至，緊大而長；少陰之至，緊細而微；厥陰之至，沉短而敦。此六者，是平脈邪？將病脈邪？
\\\\
　　然：皆王脈也。
\\\\
　　其氣以何月，各王幾日？
\\\\
　　然：冬至之後，得甲子少陽王，復得甲子陽明王，復得甲子太陽王，復得甲子太陰王，復得甲子少陰王，復得甲子厥陰王。王各六十日，六六三百六十日，以成一歲。此三陽三陰之王時日大要也。
\\\\
　　八難曰：寸口脈平而死者，何謂也？
\\\\
　　然：諸十二經脈者，皆係於生氣之原。所謂生氣之原者，謂十二經之根本也，謂腎間動氣也。此五藏六府之本，十二經脈之根，呼吸之門，三焦之原。一名守邪之神。故氣者，人之根本也，根絕則莖葉枯矣。寸口脈平而死者，生氣獨絕於內也。
\\\\
　　九難曰：何以別知藏府之病耶？
\\\\
　　然：數者府也，遲者藏也。數則為熱，遲則為寒。諸陽為熱，諸陰為寒。故以別知藏府之病也。
\\\\
　　十難曰：一脈為十變者，何謂也？
\\\\
　　然：五邪剛柔相逢之意也。假令心脈急甚者，肝邪干心也；心脈微急者，膽邪干小腸也；心脈大甚者，心邪自干心也；心脈微大者，小腸邪自干小腸也；心脈緩甚者，脾邪干心也；心脈微緩者，胃邪干小腸也；心脈濇甚者，肺邪干心也；心脈微濇者，大腸邪干小腸也；心脈沉甚者，腎邪干心也；心脈微沉者，膀胱邪干小腸也。五藏各有剛柔邪，故令一脈輒變為十也。
\\\\
　　十一難曰：經言脈不滿五十動而一止，一藏無氣者，何藏也？
\\\\
　　然：人吸者隨陰入，呼者因陽出。今吸不能至腎，至肝而還，故知一藏無氣者，腎氣先盡也。
\\\\
　　十二難曰：經言五藏脈已絕於內，用鍼者反實其外；五藏脈已絕於外，用鍼者反實其內。內外之絕，何以別之？
\\\\
　　然：五藏脈已絕於內者，腎肝氣已絕於內也，而醫反補其心肺；五藏脈已絕於外者，其心肺脈已絕於外也，而醫反補其腎肝。陽絕補陰，陰絕補陽，是謂實實虛虛，損不足益有餘。如此死者，醫殺之耳。
\\\\
　　十三難曰：經言見其色而不得其脈，反得相勝之脈者即死，得相生之脈者，病即自已。色之與脈當參相應，為之奈何？
\\\\
　　然：五藏有五色，皆見於面，亦當與寸口、尺內相應。假令色青，其脈當弦而急；色赤，其脈浮大而散；色黃，其脈中緩而大；色白，其脈浮濇而短；色黑，其脈沉濇而滑。此所謂五色之與脈，當參相應也。
\\\\
　　脈數，尺之皮膚亦數；脈急，尺之皮膚亦急；脈緩，尺之皮膚亦緩；脈濇，尺之皮膚亦濇；脈滑，尺之皮膚亦滑。
\\\\
　　藏各有聲、色、臭、味，當與寸口、尺內相應，其不相應者病也。假令色青，其脈浮濇而短，若大而緩為相勝；浮大而散，若小而滑為相生也。經言知一為下工，知二為中工，知三為上工。上工者十全九，中工者十全八，下工者十全六，此之謂也。
\\\\
　　十四難曰：脈有損至，何謂也？
\\\\
　　然：至之脈，一呼再至曰平，三至曰離經，四至曰奪精，五至曰死，六至曰命絕，此死之脈。何謂損？一呼一至曰離經，二呼一至曰奪精，三呼一至曰死，四呼一至曰命絕。此謂損之脈也。至脈從下上，損脈從上下也。
\\\\
　　損脈之為病柰何？
\\\\
　　然：一損損於皮毛，皮聚而毛落；二損損於血脈，血脈虛少，不能榮於五藏六府也；三損損於肌肉，肌肉消瘦，飲食不為肌膚；四損損於筋，筋緩不能自收持；五損損於骨，骨痿不能起於床。反此者，至於收病也。從上下者，骨痿不能起於床者死；從下上者，皮聚而毛落者死。
\\\\
　　治損之法奈何？
\\\\
　　然：損其肺者，益其氣；損其心者，調其榮衛；損其脾者，調其飲食，適寒溫；損其肝者，緩其中；損其腎者，益其精，此治損之法也。
\\\\
　　脈有一呼再至，一吸再至；有一呼三至，一吸三至；有一呼四至，一吸四至；有一呼五至，一吸五至；有一呼六至，一吸六至；有一呼一至，一吸一至；有再呼一至，再吸一至；有呼吸再至。脈來如此，何以別知其病也？
\\\\
　　然：脈來一呼再至，一吸再至，不大不小曰平。一呼三至，一吸三至，為適得病，前大後小，即頭痛目眩，前小後大，即胸滿短氣。一呼四至，一吸四至，病欲甚，脈洪大者，苦煩滿，沉細者，胸中痛，滑者傷熱，濇者中霧露。一呼五至，一吸五至，其人當困，沉細夜加，浮大晝加，不大不小，雖困可治，其有大小者為難治。一呼六至，一吸六至，為死脈也，沉細夜死，浮大晝死。一呼一至，一吸一至，名曰損，人雖能行，猶當著床，所以然者，血氣皆不足故也。再呼一至，呼吸再至，名曰無魂，無魂者當死也，人雖能行，名曰行尸。
\\\\
　　上部有脈，下部無脈，其人當吐，不吐者死。上部無脈，下部有脈，雖困無能為害也。所以然者，譬如人之有尺，樹之有根，枝葉雖枯槁，根本將自生。脈有根本，人有元氣，故知不死。
\\\\
　　十五難曰：經言春脈弦，夏脈鉤，秋脈毛，冬脈石，是王脈耶？將病脈也？
\\\\
　　然：弦、鉤、毛、石者，四時之脈也。春脈弦者，肝，東方木也，萬物始生，未有枝葉。故其脈之來，濡弱而長，故曰弦。夏脈鉤者，心，南方火也，萬物之所盛，垂枝布葉，皆下曲如鉤。故其脈之，來疾去遲，故曰鉤。秋脈毛者，肺，西方金也，萬物之所終，草木華葉，皆秋而落，其枝獨在，若毫毛也。故其脈之來，輕虛以浮，故曰毛。冬脈石者，腎，北方水也，萬物之所藏也，盛冬之時，水凝如石。故其脈之來，沉濡而滑，故曰石。此四時之脈也。
\\\\
　　如有變柰何？
\\\\
　　然：春脈弦，反者為病。何謂反？
\\\\
　　然：其氣來實強，是謂太過，病在外；氣來虛微，是謂不及，病在內。氣來厭厭聶聶，如循榆葉曰平；益實而滑，如循長竿曰病；急而勁益強，如新張弓弦曰死。春脈微弦曰平，弦多胃氣少曰病，但弦無胃氣曰死，春以胃氣為本。
\\\\
　　夏脈鉤，反者為病。何謂反？
\\\\
　　然：其氣來實強，是謂太過，病在外；氣來虛微，是謂不及，病在內。其脈來累累如環，如循琅玕曰平；來而益數，如雞舉足者曰病；前曲後居，如操帶鉤曰死。夏脈微鉤曰平，鉤多胃氣少曰病，但鉤無胃氣曰死，夏以胃氣為本。
\\\\
　　秋脈微毛，反者為病。何謂反？
\\\\
　　然：氣來實強，是謂太過，病在外；氣來虛微，是謂不及，病在內。其脈來藹藹如車蓋，按之益大曰平；不上不下，如循雞羽曰病；按之消索，如風吹毛曰死。秋脈微毛為平，毛多胃氣少曰病，但毛無胃氣曰死，秋以胃氣為本。
\\\\
　　冬脈石，反者為病。何謂反？
\\\\
　　然：其氣來實強，是謂太過，病在外；氣來虛微，是謂不及，病在內。脈來上大下兌，濡滑如雀之啄曰平；啄啄連屬，其中微曲曰病；來如解索，去如彈石曰死。冬脈微石曰平，石多胃氣少曰病，但石無胃氣曰死，冬以胃氣為本。
\\\\
　　胃者，水穀之海也，主稟四時。故皆以胃氣為本，是謂四時之變病，死生之要會也。脾者，中州也，其平和不可得見，衰乃見耳。來如雀之，如水之下漏，是脾之衰見也。
\\\\
　　十六難曰：脈有三部九候，有陰陽，有輕重，有六十首，一脈變為四時，離聖久遠，各自是其法，何以別之？
\\\\
　　然：是其病，有內外證。
\\\\
　　其病為之柰何？
\\\\
　　然：假令得肝脈，其外證：善潔，面青，善怒；其內證：齊左有動氣，按之牢若痛；其病：四肢滿，閉癃，溲便難，轉節。有是者肝也，無是者非也。
\\\\
　　假令得心脈，其外證：面赤，口乾，喜笑；其內證：齊上有動氣，按之牢若痛；其病：煩心，心痛，掌中熱而啘。有是者心也，無是者非也。
\\\\
　　假令得脾脈，其外證：面黃，善噫，善思，善味；其內證：當齊有動氣，按之牢若痛；其病：腹脹滿，食不消，體重節痛，怠墮嗜臥，四肢不收。有是者脾也，無是者非也。
\\\\
　　假令得肺脈，其外證：面白，善嚏，悲愁不樂，欲哭；其內證：齊右有動氣，按之牢若痛；其病：喘欬，洒淅寒熱。有是者肺也，無是者非也。
\\\\
　　假令得腎脈，其外證：面黑，喜恐欠；其內證：齊下有動氣，按之牢若痛；其病：逆氣，少腹急痛，泄如下重，足脛寒而逆。有是者腎也，無是者非也。
\\\\
　　十七難曰：經言病或有死，或有不治自愈，或連年月不已。其死生存亡，可切脈而知之耶？
\\\\
　　然：可盡知也。診病若閉目不欲見人者，脈當得肝脈強急而長，而反得肺脈浮短而濇者，死也。
\\\\
　　病若開目而渴，心下牢者，脈當得緊實而數，反得沉濡而微者，死也。
\\\\
　　病若吐血，復鼽衂血者，脈當沉細，而反浮大而牢者，死也。
\\\\
　　病若譫言妄語，身當有熱，脈當洪大，而手足厥逆，脈沉細而微者，死也。
\\\\
　　病若大腹而洩者，脈當微細而濇，反緊大而滑者，死也。
\\\\
　　十八難曰：脈有三部，部有四經，手有太陰、陽明，足有太陽、少陰，為上下部，何謂也？
\\\\
　　然：手太陰，陽明金也；足少陰，太陽水也。金生水，水流下行而不能上，故在下部也。足厥陰，少陽木也，生手太陽、少陰火，火炎上行而不能下，故為上部。手心主，少陽火，生足太陰、陽明土，土主中宮，故在中部也。此皆五行子母更相生養者也。
\\\\
　　脈有三部九候，各何所主之？
\\\\
　　然：三部者，寸、關、尺也。九候者，浮、中、沉也。上部法天，主胸以上至頭之有疾也；中部法人，主膈以下至齊之有疾也；下部法地，主齊以下至足之有疾也。審而刺之者也。
\\\\
　　人病有沉滯久積聚，可切脈而知之耶？
\\\\
　　然：診在右脅有積氣，得肺脈結，脈結甚則積甚，結微則氣微。
\\\\
　　診不得肺脈，而右脅有積氣者，何也？
\\\\
　　然：肺脈雖不見，右手脈當沉伏。
\\\\
　　其外痼疾同法耶？將異也？
\\\\
　　然：結者，脈來去時一止，無常數，名曰結也。伏者，脈行筋下也。浮者，脈在肉上行也。左右表裏，法皆如此。假令脈結伏者，內無積聚；脈浮結者，外無痼疾；有積聚脈不結伏，有痼疾脈不浮結。為脈不應病，病不應脈，是為死病也。
\\\\
　　十九難曰：經言脈有逆順，男女有常，而反者，何謂也？
\\\\
　　然：男子生於寅，寅為木，陽也；女子生於申，申為金，陰也。故男脈在關上，女脈在關下。是以男子尺脈恆弱，女子尺脈恆盛，是其常也。反者，男得女脈，女得男脈也。
\\\\
　　其為病何如？
\\\\
　　然：男得女脈為不足，病在內；左得之，病則在左；右得之，病則在右，隨脈言之也。女得男脈為太過，病在四肢；左得之，病則在左；右得之，病則在右，隨脈言之，此之謂也。
\\\\
　　二十難曰：經言脈有伏匿，伏匿於何藏而言伏匿耶？
\\\\
　　然：謂陰陽更相乘，更相伏也。脈居陰部而反陽脈見者，為陽乘陰也；脈雖時沉濇而短，此謂陽中伏陰也；脈居陽部而反陰脈見者，為陰乘陽也；脈雖時浮滑而長，此謂陰中伏陽也。重陽者狂，重陰者癲。脫陽者見鬼，脫陰者目盲。
\\\\
　　二十一難曰：經言人形病、脈不病曰生，脈病、形不病曰死，何謂也？
\\\\
　　然：人形病，脈不病，非有不病者也，謂息數不應脈數也。此大法。
\\\\
　　二十二難曰：經言脈有是動，有所生病。一脈輒變為二病者，何也？
\\\\
　　然：經言是動者，氣也；所生病者，血也。邪在氣，氣為是動；邪在血，血為所生病。氣主呴之，血主濡之。氣留而不行者，為氣先病也；血壅而不濡者，為血後病也。故先為是動，後所生病也。
\\\\
　　二十三難曰：手足三陰三陽，脈之度數，可曉以不？
\\\\
　　然：手三陽之脈，從手至頭，長五尺，五六合三丈。
\\\\
　　手三陰之脈，從手至胸中，長三尺五寸，三六一丈八尺，五六三尺，合二丈一尺。
\\\\
　　足三陽之脈，從足至頭，長八尺，六八四丈八尺。
\\\\
　　足三陰之脈，從足至胸，長六尺五寸，六六三丈六尺，五六三尺，合三丈九尺。
\\\\
　　人兩足蹻脈，從足至目，長七尺五寸，二七一丈四尺，二五一尺，合一丈五尺。
\\\\
　　督脈、任脈，各長四尺五寸，二四八尺，二五一尺，合九尺。
\\\\
　　凡脈長一十六丈二尺，此所謂十二經脈長短之數也。
\\\\
　　經脈十二，絡脈十五，何始何窮也？
\\\\
　　然：經脈者，行血氣，通陰陽，以榮於身者也。其始從中焦，注手太陰、陽明；陽明注足陽明、太陰；太陰注手少陰、太陽；太陽注足太陽、少陰；少陰注手心主、少陽；少陽注足少陽、厥陰；厥陰復還注手太陰。
\\\\
　　別絡十五，皆因其原，如環無端，轉相溉灌，朝於寸口、人迎，以處百病，而決死生也。
\\\\
　　經曰：明知終始，陰陽定矣，何謂也？
\\\\
　　然：終始者，脈之紀也。寸口、人迎，陰陽之氣通於朝使，如環無端，故曰始也。終者，三陰三陽之脈絕，絕則死。死各有形，故曰終也。
\\\\
　　二十四難曰：手足三陰三陽氣已絕，何以為候？可知其吉凶不？
\\\\
　　然：足少陰氣絕，即骨枯。少陰者，冬脈也，伏行而溫於骨髓。故骨髓不溫，即肉不著骨；骨肉不相親，即肉濡而卻；肉濡而卻，故齒長而枯，髮無潤澤；者，骨先死。戊日篤，己日死。
\\\\
　　足太陰氣絕，則脈不榮其口唇。口唇者，肌肉之本也。脈不榮，則肌肉不滑澤；肌肉不滑澤，則肉滿；肉滿，則唇反；唇反，則肉先死。甲日篤，乙日死。
\\\\
　　足厥陰氣絕，即筋縮引卵與舌卷。厥陰者，肝脈也。肝者，筋之合也。筋者，聚於陰器而絡於舌本。故脈不榮，則筋縮急；即引卵與舌；故舌卷卵縮，此筋先死。庚日篤，辛日死。筋縮急。
\\\\
　　手太陰氣絕，即皮毛焦。太陰者，肺也，行氣溫於皮毛者也。氣弗榮則皮毛焦，皮毛焦則津液去，津液去即皮節傷，皮節傷則皮枯毛折，毛折者則毛先死。丙日篤，丁日死。
\\\\
　　手少陰氣絕則脈不通，脈不通則血不流，血不流則色澤去，故面黑如梨，此血先死。壬日篤，癸日死。
\\\\
　　陰氣俱絕者，則目眩轉目瞑。目瞑者，為失志；失志者，則志先死，死即目瞑也。
\\\\
　　陽氣俱絕者，則陰與陽相離，陰陽相離，則腠理泄，絕汗乃出，大如貫珠，轉出不流，即氣先死。旦占夕死，夕占旦死。



